
\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[ukrainian,english]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{fixmath}


\setlength\parindent{0pt} %% Do not touch this
\setlength{\parskip}{1pt}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

\begin{document}
\begingroup
	\centering
	\LARGE Завдання 1: Компактність\\[1pt]
	\Large Виконано Білінським Павлом\\[1pt]
	\large 21 березня 2020 \\[6pc]
\endgroup




Задачі взято із \href{http://om.univ.kiev.ua/users_upload/5/upload/file/book_anik_sem_ver3.pdf}
{\fbox{збірника В.В. Семенова та А.В. Анікушина}}.

\section*{Задача 85}
Довести, що хаусдорфовий простір $(X, \tau)$ є злічено компактним $\Leftrightarrow$ кожна нескінчена підмножина простору має хоча б одну граничну точку.



$\blacksquare$ \ \textbf{Необхідність.}  
Хай простір - злічено компактний.

Від суперечного: припустимо, існує $M$ - нескінчена підмножина $X$, яка не має жодної граничної точки. Тоді з неї можна вилучити злічену підмножину $\{x_1, x_2, ..., x_n , ... \}$, яка також не матиме граничних точок $\Rightarrow$ є замкненою (операція $cl$ не приєднає нових точок).  

Розглянемо послідовність множин $ \{F_n\}$, де $F_n = \{x_n, x_{n+1}, ... \}$.
Очевидно, що вона є замкненою та, оскільки $F_{n+1} \subset F_n$ - центрованою.
Також очевидно, що $\bigcap_{n \in \mathbb{N}} F_n = \emptyset$.

Тоді $\{G_n \mid G_n = X\setminus F_n\}$ - злічене покриття $X$, із якого не можна вилучити скінченого покриття (оскільки $\{F_n\}$ - центрована система).
Прийшли до суперечності із тим, що $(X, \tau)$ - злічено компактний простір.
Отже, множина $M$ має хоча б одну граничну точку. 



\textbf{Достатність.}
Хай в  кожна нескінчена множина в просторі має хоча б одну граничну точку. 
Покажемо, що простір є злічено компактним.
 
Хай $\{O_n\}_{n \in \mathbb{N}}$ - відкрите покриття $X$, тобто, 
$$X = \bigcup_{n = 1}^\infty O_n$$
Від суперечного: припустимо, що з нього не можна вилучити скінченого підпокриття,
тобто, $\forall n_1, n_2, ..., n_k \in \mathbb{N} \quad \bigcup_{i = 1}^k O_{n_k} \neq X$.

Розглянемо систему замкнених множин $\{F_n\}$, $F_n = X \setminus O_n$ та з'ясуємо деякі її властивості. 
\begin{enumerate}
	\item {\bfseries $\bigcap_{n = 1}^\infty F_n = \emptyset$}.	Випливає з того,
	що $\{O_n\}$ - покриття $X$ та з принципу двоїстості.
	\item {\bfseries Перетин скінченої кількості довільних $F_i$ непорожній}, тобто:
	$$\forall n_1, n_2, ..., n_k \in \mathbb{N} \quad \bigcap_{i = 1}^k F_{n_k} \neq \emptyset$$
	 Випливає з того, що не можна вилучити скінченого підпокриття із системи $\{O_n\}$ та з принципу двоїстості.
	\item {\bfseries Кожна множина $F \in \{F_n\}$ - нескінчена}. 
	Із властивості 1 випливає, що для довільної точки $x_i \in F$ можна знайти таку множину $F_i \in \{F_n\}$, що не містить $x_i$. Якби існувала скінчена множина $F \in \{F_n\}$, $F = \{x_1, x_2, ..., x_k\}$ то можна було би вибрати такі множини $F_1, F_2, ..., F_k \in \{F_n\}$, що $\forall i =\overline{1,k} \ \ x_i \notin F_i$, тоді $(\cap_{i = 1}^k F_i)\ \bigcap \ F = \emptyset $. Але це суперечить властивості 2.
	\item {\bfseries Перетин довільних множин $F_1$ та $F_2$ із $\{F_n\}$ - нескінчена множина.} Нескладний наслідок попередньої властивості.
\end{enumerate}

За умовою, кожна нескінчена множина має граничну точку. Із властивості 3 та замкненості, кожна $F_n$ містить всі свої граничні точки. Із вл.~4 множина $F_1 \cap F_2$ - нескінчена $\Rightarrow$ $F_1$ та $F_2$ мають спільну граничну точку. А отже, 
$$\forall N \in \mathbb{N} \quad \exists \overline{x} \in X \ \colon \quad \overline{x} \ \in \ \bigcap_{i = 1}^N F_i $$
Але це суперечить тому, що $\bigcap_{n = 1}^\infty F_n = \emptyset$ (вл.~1).
Одержана суперечність доводить, що із довільного відкритого покриття простору можна вилучити скінчене підпокриття. Отже, простір є злічено компактним.
$\blacksquare$

{\itshape Примітка. Доведення ніяк не використовує ту властивість хаусдорфових просторів, що кожна гранична точка є строго граничною. Якщо доведення містить помилку, то варто підібрати до нього контрприклад або вказати місце, де без цієї властивості не обійтись.}


\section*{Задача 86}
Доведіть, що в просторі $(X, \tau)$ зі зліченою базою компактність та злічена компактність еквівалентні.

$\blacksquare$ \ Доведемо {\bfseries злічена компактність $\Leftrightarrow$ компактність}, оскільки в зворотній бік - очевидно, правильно.

За теоремою Ліндельофа, простір із зліченою базою - {\itshape фінально компактний}, тобто, з кожного відкритого покриття $X$ можна вилучити злічене підпокриття. Оскільки за умовою $(X, \tau)$ - злічено компактний, то із цього зліченого покриття можна вилучити скінчене підпокриття.
Q.E.D. $\blacksquare$ \


\section*{Задача 87}
Довести, що в хаусдорфових просторах із зліченою базою компактність, злічена компактнісь та секвенційна компактність еквівалентні.

$\blacksquare$ \
{\bfseries Компактність $\Leftrightarrow$ злічена компактність.} Доведено в попередній задачі.


{\bfseries Злічена компактність $\Leftrightarrow$ секвенційна компактність.}

{\bfseries Необхідність.} Хай $\{x_n\}$ - нескінчена послідовність елементів  $X$. Тоді, за критерієм зліченої компактності, який був доведений в задачі 85, $\{x_n\}$ має граничну точку $x_0$. 

{\itshape Твердження}: в хаусдорфовому просторі $x_0$ є граничною точкою множини $M$ $\Leftrightarrow$ довільний окіл точки $x_0$ містить нескінчену кількість елементів $M$.

$\square$ 
{\itshape Ідея доведення}: оскільки простір хаусдорфовий, то можна завжди підібрати окіл точки $x_0$, що відділяє її від скінченої кількості інших точок. 
$\square$ 


Позначимо злічену базу як {\bfseries B}. Тоді можна вилучити підпослідовність $x_{n_k}$, збіжну до $x_0$. Хай $G_1 \in$ {\bfseries B} - окіл $x_0$. Оскільки $x_0$ - гранична точка $x_n$, то $\exists x_{n_1} \in G_1$. Далі, хай $G_2 \in$ {\bfseries B} - інший окіл $x_0$, тоді $G_1 \cap G_2 \in$ {\bfseries B} - теж окіл $x_0 \Rightarrow \exists x_{n_2} \in G_1 \cap G_2$. 

Якщо таких околів - злічена кількість, то $x_{n_k}$ побудуємо, повторюючи схожі кроки.

Інакше продовжимо $x_{n_k}$ тими членами послідовності $x_n$, які містяться в останньому околі нашого ланцюжка.

Побудована підпослідовність $x_{n_k}$ збігається до $x_0$.
Справді, кожен елемент бази, який є околом $x_0$, буде містити всі члени цієї послідовності, починаючи із якогось номера. Отже довільний окіл точки $x_0$  - теж. 


{\bfseries Достатність.} Використаємо критерій, доведений в задачі 85.

 З кожної нескінченої послідовності можна вилучити збіжну підпослідовність $\Rightarrow$ з кожної нескінченої множини в просторі можна вилучити збіжну послідовність її елементів $\Rightarrow$  кожна нескінчена множина має хоча б одну граничну точку. $\blacksquare$




















\section*{Задача 88}
Нехай $(X, \tau)$ - топологічний простір. Функцію $f\colon X \rightarrow \mathbb{R}$ називають півнеперервною знизу, якщо множина 
$$epi(f) = \{ (x, \lambda) \in X \times \mathbb{R} \mid f(x) \leq \lambda \}$$ замкнена в $X \times \mathbb{R}$. Довести, що:

$\blacksquare$ \
{\bfseries а)} Функція $f\colon X \rightarrow \mathbb{R}$ - півнеперервна знизу
$\Leftrightarrow \ \forall \lambda \in \mathbb{R} $ множина $\{f \leq \lambda\} = \{x \in X \mid f(x) \leq \lambda \}$ замкнена в $X$.

{\bfseries Необхідність.}
Від суперечного, нехай $\exists \lambda_0\in \mathbb{R} \ \exists x \in X$ - точка дотику $\{f \leq \lambda_0\}$, $x \notin \{f \leq \lambda_0\}$ тоді $(x_0, \lambda_0)$ - точка дотику $epi(f)$. Але, очевидно, $\ (x_0, \lambda_0) \notin~epi(f)$. Одержали суперечність із тим, що $epi(f)$ - замкнена.

{\bfseries Достатність.}  Легко бачити, що: 
$$epi(f) = \bigcup_{\lambda \in \mathbb{R}} \{f \leq \lambda\} \times \{\lambda\}$$
Одноточкова множина $\{\lambda\}$ замкнена в $\mathbb{R}$ і за умовою кожна множина виду 
$\{f \leq \lambda\}$ замкнена в $X$. Отже, $epi(f)$ - замкнена в $X \times \mathbb{R}$.
%Хай $(x_0, \lambda_0)$ - точка дотику $epi(f)$, тоді $(x_0, %\lambda_0) \in epi(f)$. Тоді $x_0 \in {\{f \leq \lambda_0\}



%Тоді $x_0,$ - точка дотику ${\{f \leq \lambda_0\}}$ та $(x_0, %\lambda_0) \in epi(f) \Leftrightarrow x_0 \in {\{f \leq \lambda_0\}}$. 

%Отже, $epi(f)$ - замкнена $\Leftrightarrow$ $\forall \lambda \in %\mathbb{R}$ ${\{f \leq \lambda_0\}}$ - замкнена.

{\bfseries b)} Функція $f\colon X \rightarrow \mathbb{R}$ - півнеперервна знизу $\Leftrightarrow$ 
		$$\forall x \in X \quad 
		\forall \epsilon > 0 \quad
		 \exists O \in \Omega_x \ \colon \ \forall y \in O \quad f(y) \geq f(x) - \epsilon$$
{\bfseries Необхідність.} $f$ - півнеперервна знизу, отже, 
Від суперечного: хай $\exists x \in X $ $ \exists \epsilon > 0 :$
$\forall O \in \Omega_x$ 
$\exists y \in O:$ $f(y) < f(x) - \epsilon$. 
Це означає, що $\forall O \in \Omega_x \quad O \cap \{f \leq \lambda_0\} \neq \emptyset$, де $\lambda_0 = f(x) - \epsilon$. 

Отже, $x$ - точка дотику  $\{f \leq \lambda_0\}$. Але $x \notin \{f \leq \lambda_0\}$, отже, $\{f~\leq~\lambda_0\}$ - не замкнена. Одержали суперечність із тим, що за умовою $f$ - півнеперервна знизу, і за критерієм а) кожна множина виду $\{f \leq \lambda\}$ - замкнена.

{\bfseries Достатність.}
Повторюючи схожі кроки, можна довести, що при виконанні даної умови довільна множина виду $\{f \leq \lambda\}$ є замкненою.

{\bfseries c)}
Для півнеперервної знизу функції $f\colon X \rightarrow \mathbb{R}$ із $x_n \rightarrow x$ випливає 
$$ f(x) \leq \liminf_{n \rightarrow \infty} f(x_n)$$

{\bfseries Доведення.}
$x_n \rightarrow x$ $\Leftrightarrow$ $\forall O \in \Omega_x$ $\exists N \in \mathbb{N}$: $\forall n \geq N$ $x_n \in O$. 

З попереднього критерію маємо, що 

$\forall \epsilon > 0 \quad \exists O \in \Omega_x \colon \quad \forall x_n \in O \quad f(x_n) \geq f(x) - \epsilon$, звідки
$$f(x_n)~+~\epsilon~\geq~f(x) $$
Перейдемо до $\liminf_{n\rightarrow\infty}$ в обох частинах нерівності :
$$\liminf_{n\rightarrow\infty}f(x_n) + \epsilon \geq f(x)$$
Перейшовши до границі при $\epsilon\rightarrow 0$, одержимо:
$$f(x) \leq \liminf_{n\rightarrow\infty}f(x_n) \quad \blacksquare.$$






\section*{Задача 89}
$(X, \tau)$ - компактний т.п. Довести, що для півнеперервної знизу функції $f \colon X \rightarrow~\mathbb{R}$ досягається $\inf_{X}f$.


$\blacksquare$ \
Припустимо, що $\inf_{X}f$ - не досяжний. 
Наступні кроки переконають нас в зворотньому, але поки що зручно опиратись на це припущення.

{\itshape Твердження}: $\exists \{x_n\}: f(x_n) \rightarrow \inf_{X}f + 0$

$\square$ 
Утворимо шукану послідовність $\{x_n\}$ таким способом. Візьмемо довільну послідовність $\{\lambda_n\} \subset \mathbb{R}$, що монотонно спадає до $\inf_{X}f$ (наприклад, $\lambda_n~=~\inf_{X}~f~+~1/n$). 

Далі, оскільки $\lambda_n > \inf_{X}f$, то $\forall n \in \mathbb{N} \ \exists x_n \in X$ такий, що 
$$\lambda_n > f(x_n) > \inf_{X} f$$

Перейшовши до границі при $n \rightarrow \infty$, за теоремою про двох поліцаїв одержимо 
$f(x_n)\rightarrow \inf_{X}f$.
$\square$ 

Послідовність множин $\{f \leq f(x_n)\}$ є центрованою. Справді, серед довільної скінченої кількості таких множин завжди є найменша, яка рівна їх перетину та не є порожньою, оскільки за побудовою $f(x_n) > \inf_{X}f$.

Далі, з критерію а) випливає, що кожна така множина - замкнена.
Тоді, оскільки простір - компактний, то 
$$\bigcap_{n = 1}^\infty \{f \leq f(x_n)\} \neq \emptyset$$

Хай тепер $\overline{x}$ належить цьому перетину, тоді $\ \forall x_n \ f(x_n) > f(x) \ $ за побудовою послідовності $x_n$. Тоді в цій точці досягається $\inf_{X}f$. 
Справді, якщо точка $x \in X$ така, що $f(x) \neq \inf_{X}f$, то існує
такий номер $n \in \mathbb{N}$, що $\ f(x) \geq f(x_n) > f(\overline{x})$.
$\blacksquare$


\end{document}
